# Solucionario - Combinación externa izquierda (left join)

# Ejercicios propuestos

## 1. Elimine las tablas "clientes" y "provincias", créelas y agregue restricciones únicas para los campos "codigo" de ambas tablas:

```sql
drop table clientes;
drop table provincias;

create table clientes (
    codigo number(5),
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    ciudad varchar2(20),
    codigoprovincia number(3)
);

create table provincias(
    codigo number(3),
    nombre varchar2(20)
);

alter table clientes
add constraints UQ_clientes_codigo
unique (codigo);

alter table provincias
add constraints UQ_provincias_codigo
unique (codigo);
```

## 2. Ingrese algunos registros para ambas tablas. Incluya valores nulos para el campo "codigo" de "provincias" y valores nulos para el campo "codigoprovincia" de "clientes". Incluya en "clientes" un código de provincia que no exista en "provincias":

```sql
insert into provincias values(1,'Cordoba');
insert into provincias values(2,'Santa Fe');
insert into provincias values(3,'Corrientes');
insert into provincias values(4,'Santa Cruz');
insert into provincias values(null,'Salta');
insert into provincias values(null,'Jujuy');
insert into clientes values (100,'Lopez Marcos','Colon 111','Córdoba',1);
insert into clientes values (200,'Perez Ana','San Martin 222','Cruz del Eje',1);
insert into clientes values (300,'Garcia Juan','Rivadavia 333','Villa Maria',null);
insert into clientes values (400,'Perez Luis','Sarmiento 444','Rosario',2);
insert into clientes values (500,'Gomez Ines','San Martin 666','Santa Fe',2);
insert into clientes values (600,'Torres Fabiola','Alem 777','La Plata',5);
insert into clientes values (700,'Garcia Luis','Sucre 475','Santa Rosa',null);
```

## 3. Muestre todos los datos de los clientes, incluido el nombre de la provincia Note que los clientes de "Santa Rosa", "Villa Maria" y "La Plata" se muestran seteados a null en la columna corespondiente al nombre de la provincia porque tienen valores nulos o inexistentes.

```sql
SELECT * , p.nombre AS nombre
FROM clientes 
LEFT JOIN codigoprovincias  ON c.codigoprovincia = p.codigo;

```
## 4. Realice la misma consulta anterior peroalterando el orden de las tablas.

```sql
SELECT *, p.nombre AS nombre
FROM provincias 
LEFT JOIN clientes c ON c.codigoprovincia = p.codigo;

```
## 5. Muestre solamente los clientes de las provincias que existen en "provincias" (4 registros) Note que los clientes de "Jujuy", "Salta", "Santa Cruz" y "Corrientes" se muestran seteados a null en los campos pertenecientes a la tabla "clientes" porque tienen valores nulos o inexistentes en dicha tabla.

```sql
SELECT *, p.nombre AS nombre
FROM clientes 
INNER JOIN codigoprovincias  ON c.codigoprovincia = p.codigo;

```
## 6. Muestre todos los clientes cuyo código de provincia NO existe en "provincias" ordenados por nombre del cliente (3 registros)

```sql
SELECT * FROM clientes  LEFT JOIN codigoprovincias  ON c.codigoprovincia = p.codigo WHERE p.codigo IS NULL ORDER BY c.nombre;

```
## 7. Obtenga todos los datos de los clientes de "Cordoba" (2 registros)

```sql
SELECT * FROM clientes  INNER JOIN codigoprovincias  ON c.codigoprovincia = p.codigo WHERE p.nombre = 'Cordoba';

```